### 第三章 母函数

---

#### 3.1 母函数的基本概念

##### 普通母函数

给定一个无穷序列：$(a_0,a_1,\cdots,a_n,\cdots)$称函数：
$$
f(x)=a_0+a_1x^1+a_2x^2+\cdots a_nx^n+\cdots=\sum_{i=0}^{\infty}a_ix^i
$$
为序列$(a_0,a_1,\cdots,a_n,\cdots)$的普通母函数。

一个序列和它的母函数是一一对应的。

例题：求序列：$(\binom{n}{0},\binom{n}{1},\binom{n}{2},\binom{n}{3},\cdots,\binom{n}{n})$的普通母函数。

【解】
$$
f(x)=\binom{n}{0}+\binom{n}{1}x^1+\binom{n}{2}x^2+\cdots +\binom{n}{n}x^n=\sum_{i=0}^n \binom{n}{i}x^i=(1+x)^n
$$

例题：求序列：$(\binom{n-1}{0},-\binom{n}{1},\binom{n+1}{2},\cdots,(-1)^k\binom{n+k-1}{k},\cdots)$的普通母函数。

【解】
$$
\begin{split}
f(x)&=\binom{n-1}{0}+(-1)^1\binom{n}{1}x^1+(-1)^2\binom{n+1}{2}x^2+\cdots+(-1)^k\binom{n+k-1}{k}x^k\\
&=(1+x)^{-n}
\end{split}
$$
例题：求解序列$(0,1\times2\times3,2\times3\times4,\cdots,n\times(n+1)\times(n+2))$的普通母函数。

【解】
$$
f(x)=\sum_{i=0}^\infty i(i+1)(i+2)x^i
$$
这个题目技巧性比较强。

根据前面二项式定理的基本公式：
$$
\frac{1}{1-x}=\sum_{n=0}^{\infty}x^n
$$
首先分别对两边进行两次微分可以得到：
$$
\frac{2}{(1-x)^3}=\sum_{n=0}^\infty n(n-1)x^{n-2}
$$
然后再做一次微分：
$$
\frac{6}{(1-x)^4}=\sum_{n=0}^\infty n(n-1)(n-2)x^{n-3}
$$
这时候等式的右边就与我们希望得到的式子很相似了，缺一个$x$我们就将这个$x$乘上去：
$$
\frac{6x}{(1-x)^4}=\sum_{n=0}^\infty n(n-1)(n-2)x^{n-2}
$$
由此进行一下改写就可以等到：

题中的序列的普通母函数为：
$$
f(x)=\frac{6x}{(1-x)^4}
$$

##### 指数母函数

$$
e^{ax}=\sum_{k=0}^\infty a^k\frac{x^k}{k!}
$$

我们前面可以知道普通母函数比较适用于一些序列，尤其是包含组合数的序列，这是由于其具有牛顿二项式定理的形式。而对于排列数而言，使用指数母函数更加合适。

定义：给定无穷序列$(a_0,a_1,\cdots,a_n,\cdots)$，我们称函数：
$$
f_e(x)=a_0+a_1\frac{x^1}{1!}+a_2\frac{x^2}{2!}+\cdots+a_n\frac{x^n}{n!}+\cdots=\sum_{n=0}^\infty a_n\frac{x^n}{n!}
$$
例题：设$n$是整数，求序列$(P(n,0),P(n,1),\cdots,P(n,n))$的指数母函数$f_e(x)$.

【解】根据基本定义我们可以写出：
$$
\begin{split}
f_e(x)&=P(n,0)\frac{x^0}{0!}+P(n,1)\frac{x^1}{1!}+\cdots+P(n,n)\frac{x^n}{n!}+\cdots \\
&= \binom{n}{0}x^0 \binom{n}{1}x^1+\cdots \binom{n}{n}x^n\\
&=(1+x)^n
\end{split}
$$
有一个非常重要的结论在进行指数母函数的化简时可能会使用到：
$$
\begin{split}
(1+ax)^\alpha&=\sum_{n=0}^\infty \binom{\alpha}{n}a^nx^n\\
&=\sum_{n=0}^\infty \frac{\alpha(\alpha-1)\cdots(\alpha-n+1)}{n!}a^nx^n\\
&= \sum_{n=0}^\infty \frac{a\alpha(a\alpha-a)\cdots(a\alpha -an+a)}{n!} x^n\\
\end{split}
$$
在研究课本的第46页的例题8时会用上这结论，需记住。

定理：假设$f(x),f_e(x)$分别是序列$(a_0,a_1,\cdots,a_n,\cdots)$的普通母函数和指数母函数，那么：
$$
f(x)=\int_0^\infty e^{-s}f_e(sx)\mathrm{d}s
$$
*proof.* 首先根据指数母函数的定义可以写出：
$$
f_e(sx)=\sum_{n=0}^\infty a_n\frac{(sx)^n}{n!}
$$
而根据普通母函数的定义：
$$
f(x)=\sum_{n=0}^\infty a_nx^n
$$
如何由上面的指数母函数得到下面的普通母函数：

我们对于第一个式子两边同时乘上一个$e^{-s}$同时从$0$到$\infty$做积分：
$$
\begin{split}
&\int_0^\infty e^{-s}\sum_{n=0}^\infty a_n \frac{(sx)^n}{n!}\mathrm{d}s\\
=&\sum_{n=0}^\infty a_n\frac{x^n}{n!}\int_0^\infty e^{-s}s^n\mathrm{d}s\\
=&\sum_{n=0}^\infty a_n\frac{x^n}{n!} n!\\
=& \sum_{n=0}^\infty a_nx^n\\
=& f(x)
\end{split}
$$
上述结论得证。